\chapter{Algoritma efektivitātes novērtējums}

\section{Algoritma parametri}
Ka viegli var redzēt no iepērkošajās nodaļas, principiālais skudru optimizācijas algoritms ir vienkāršs, bet tam ir daudz vietas, kurās to var konfigurēt pēc brīva izvēles.
Testēšanai tika izvēlēts grafs, kas ir pietiekami liels, lai būtu interesanti un pietiekami mazs, lai to varētu apskatīt. Šim grafam ir divdesmit četras virsotnes, kuras bija savienotas gadījuma pēc. (\lvRef{test_graph_graph})

\graph{test_graph}{Izmantots testēšanai grafs}[
 \begin{itemize}
  \item Virsotne kurā skudras sāka savu eksistenci tika uzzīmēta mājas formā izmantojot pelēko krasi.
  \item Virsotne kuru skudras meklē tika uzzīmēta ar pelēko krasi un ir olas formā.
  \item Pie šķautnēm ir uzrakstīti to svari.
 \end{itemize}
]

Ir jēga definēt ``standartus algoritma parametrus'':

\begin{itemize}
 \item {Izvēles algoritms:
	\begin{itemize}
		\item \(\alpha=1\)
		\item \(\beta=1\)
		\item \(\tau_{ij}=pheromone(i, j)\)
		\item \(\eta_{ij}=\frac{1}{price(i,j)}\)
	\end{itemize}
 }
 \item {Feromona pārjaunojums:
	\begin{itemize}
		\item \(\Delta_{ij} = \sum recent(visitors)\)
		\item \(p = 0.15 \)
	\end{itemize}
 }
\end{itemize}

Šie parametri tika izvēlēti tāpēc, ka dažos darbos\cite{ant_multi_criteria_env,metaheuristics_tuning} ir teikts, ka tādi parametri izvēles un feromona pārjaunojuma algoritmiem ir vispiemērotākie abstraktajam grafam (bet, protams, katram konkrētajam grafam (vai grafu klāsam) tie var pietiekami atšķirties no šiem parametriem).

Konkrēti šim skudru skaitam nav nekāda stingra pamatojuma. Tas bija empīriski izvēlēts ar šādam domam:
\begin{enumerate}
	\item Skudru skaitam jābūt pietiekami lielam, lai sistēma nezaudētu stāvokli (feromona iztvaikojuma dēļ) starp risinājuma atrašanām\footnote{risinājuma atrašana ir notikums, kad skudra atrod meklējamo virsotni un sāk iet atpakaļ skudru pūznī aizzīmējot savu ceļu (izmantojot feromonu)}.
	\item Skudru skaitam jābūt pietiekami lielām lai būtu ticama varbūtība, ka gandrīz katrā laika momenta eksistēs skudra, kura izmeklē grafu (nevis ejot ne pār visstiprāko ceļu).
	\item Skudru skaitam Jābūt pietiekami mazam, lai būtu iespējams noveikt vairāku parametru vērtības novērtējumu (algoritma izpildes laiks ir lineāri atkarīgs no skudru skaita).
\end{enumerate}

\section{Vides parametri}

Skudru kolonijas algoritms ir atkarīgs ne tikai no iekļautiem heiristikas algoritmiem, bet arī no citiem vides parametriem - algoritma apstāšanas noteikumiem un no skudru skaita (kuri abi ietekmē uz parbaudīto risinajumu skaitu)

\begin{itemize}
	\item Skudru skaits = 40
	\item Apstāšanas noteikums - iterāciju skaita ierobežojums.
\end{itemize}

Pēc algoritma būtības tās neapstājas pats par sevī. Jāizvēlas to apstāšanas momentu. Visplašāk zināmi ir sekojoši algoritma apstāšanas kritēriji:
\begin{enumerate}
	\item feromona konverģence vienā (labākā) risinājumā
	\item apstāties pēc iepriekš definēta procesora darba sekunžu skaits
	\item apstāties pēc iepriekš definēta pasaules iterāciju skaits (pasaules iterācijā katra skudra noveic vienu pāreju saskaņa ar izvēles algoritmam un katrai šķautnei tika pielietots feromona pārjaunojums)
	\item apstāties pēc iepriekš definēta risinājuma skaita atrādīšanas.
\end{enumerate}


Tika izvēlēts ceturtais algoritma apstāšanas kritērijs, jo tam nav zināms nekādu trūkumu salīdzinot ar citam kritērijam. Kritiskais risinājuma skaits bija izvēlēts vienāds ar 10000, tā kā tās pieļauj novērtēt algoritma izturēšanu lielajiem grafiem (grafam ar 20--40 virstoņiem minimālais risinājums tika parasti atrasts un pietiekami pastiprināts pēc 50--200 risinājumu atrādīšanu).

Algoritma varbūtiskas būtības dēļ, ir jāveic vairākas algoritma palaišanas ar vienādam parametriem, lai pēc tām varētu dabūt kaut kādu priekšstatu pār algoritma platoniskām īpašībām). Bet algoritma pārbaudes laiks ir liniāri atkarīgs no tā palaišanas skaita, tāpēc šim skaitlim jābūt arī pietiekami mazam. Bija izvēlēts algoritma palaišanas skaits vienāds ar 200.
